\chapter{Analiza zebranych danych}

Analiza danych w celu predykcji dotyczyła tylko stacji Poznań – Ogród Botaniczny. Jest to jedna z dwóch stacji zlokalizowanych w tym mieście. Wybór stacji w Poznaniu podyktowany został dużą ilością parametrów, jakie są pobierane na stacji, a także ciągłością pomiarów wszystkich stężeń w latach 2013-2014. 

Stacja usytuowana jest około 3,5 km od rynku w Poznaniu i około 1 km od lotniska Poznań-Ławica.  Bliżej centrum, w odległości około 2km od rynku znajduje się stacja Poznań-Polanka. Dane z tej stacji mogłyby lepiej zobrazować stan zanieczyszczenia powietrza w Poznaniu, lecz ze względu na częste przerwy w pomiarach różnych wartośći dane są niespójne, a więc cała stacja została pominięta.

\section{Badanie korelacji pomiędzy parametrami}

Na początku zbadano jak na poziom pyłu PM10 wpływa temperatura powietrza, wilgotność, ciśnienie, prędkość wiatru, poziom radiacji oraz stężenia innych substancji: tlenków węgla i tlenków azotu. W tym celu obliczona została korelacja pomiędzy tabelą wartości pyłu PM10 a pozostałymi wartościami odpowiednio przesuwanymi w czasie. 

Do badań wykorzystane zostały zbiory wartośći parametrów z zakresu: 1.01.2013 - 10.12.2014. Atrybuty były porównywane z sobą a podstawie próby ok. 16000 wartości.


%\begin{figure}[h]
%\centering
%\includegraphics[width=0.9\textwidth]{wzor-pearsona}
%\caption{Wzór na wsp. korelacji Pearsona}
%\end{figure}

Wyliczenie współczynnika korelacji Pearsona oparto o algorytm zaimplementowany w pakiecie Weka.

Badany zakres czasu obejmował analizę korelacji od danych z tego samego czasu PM10(t) – Parametr(t), aż do opóźnienia o 23 godziny PM(t) - Parametr(t-23). Przedstawione zależności można obejrzeć na wykresach. Na tej podstawie stwierdzono jak na stężenie pyłu zawieszonego wpływają dane sprzed godziny, lub kilku godzin.


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{korelacja-meteorologiczne}
\caption{Korelacja pomiędzy PM10 a warunkami meteoroligicznymi}
\end{figure}

Na wykresie korelacji prędkości wiatru od opóźnienia można zaobserwować, iż najwyższy wpływ na stężenie PM10 ma prędkość wiatru sprzed około 2-3 godzin. Najwyższa wartość współczynnika to -0,24. Znak ujemny oznacza, że stężenia parametrów są odwrotnie proporcjonalne.

Wartość współczynnika korelcji pomiędzy temperaturą oraz ciśnieniem  a stężeniem pyłu jest największa przy opóźnieniu w zakresie 0 do 1 godziny. Najwyższa wartość dla temperatury to -0,29, zaś dla wilgotności 0,35. Wzrost wartości przy końcu serii danych, potwierdza fakt, iż dane mogą mieć duże powiązania w cyklu dobowym.

Na wykresie można zaobserwować także zależność korelacji między ciśnieniem wartościami badanego parametru w zależności od opóźnienia. Ciśnienie, jako jedyny badany parametr nie wykazuje widocznej zależności od przesunięcia w czasie. Może to wynikać z dużej stałości ciśnienia, oraz małych oscylacji w badanym przedziale czasu.



\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{korelacja-skazenie}
\caption{Korelacja pomiędzy PM10 a innymi skażeniami powietrza}
\end{figure}

Wykres zależności korelacji PM10 z innymi parametrami dotyczącymi skażenia powietrza ukazuje, iż istnieje duży związek (wsp. > 0,5) dla innych tlenków występujących w powietrzu w danym czasie. 

Współczynnik radiacji całkowitej zaś, jest w bardzo małym stopniu powiązany z mierzonym parametrem. Jego oscylacje wokół zera mówią, iż nie jest konieczne branie go pod uwagę podczas analiz PM10.

\section{Badanie korelacji parametrów w zależności od odległości między stacjami}

Do badania wybrano 4 stacje pomiarowe:
\begin{itemize}[noitemsep]
\item Poznań – Ogród Botaniczny,
\item Poznań – Polanka (odległość 3km),
\item Kraków – Kurdwanów – (odległość 335km),
\item Zakopane (odległość 406km)
\end{itemize}


Obliczone współczynniki korelacji w tym samym czasie przedstawiono w tabeli 4.1:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Współczynniki korelacji parametru PM10 pomiędzy stacjami pomiarowymi}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
  \hline 
  PM10 & Poznań - Ogród & Poznań - Polanka & Kraków - Kurdwanów & Zakopane \\
  \hline
  Poznań – Ogród  & 1 & 0,8186 & 0,5346 & 0,3449 \\
  \hline
  Poznań - Polanka  & 0,8186 & 1 & 0,5578 & 0,3568 \\
  \hline
  Kraków - Kurdwanów  & 0,5346 & 0,5578 & 1 & 0,5445 \\
  \hline
  Zakopane  & 0,3449 & 0,3568 & 0,5445 & 1 \\
  \hline
\end{tabular} 
\end{table}

Analizując stacje zlokalizowane w Poznaniu można stwierdzić duży związek pomiarów ze stacji położonych w małej odległości od siebie, a także malejące korelacje przy zwiększającej się odległości między stacjami.

Niezerowa korelacja danych z odległych stacji ma związek z porami roku oraz sezonem grzewczym. Duży wpływ na stężenia ma także ukształtowanie terenu, oraz lokalny ruch samochodowy i przemysł. Przez co mimo różnic odległośći powiązania pomiędzy Poznaniem, a Krakowem są podobne do tego między Krakowem a Zakopanem. 

\section{Predykcja danych}

Do predykcji danych wybrano stację Poznań – Ogród Botaniczny, jako badany parametr wybrano stężenie pyłu zawieszonego (PM10).
Model do predykcji danych oparto o dane z okresu: 1.01.2013 do 23.11.2014. Ograniczenie zakresu czasowego wymuszone zostało przez duży nakład obliczeń wymagany do budowy modelu predykcji.

Kolejne dane z zakresu: 23.11.2014 - 9.12.2014 posłużyły jako dane testowe. Zostały one podzielone na 100 kroków po 4 godziny, tak by tworzone predykcje obejmowały za każdym razem okres kolejnych 4 godzin.

Do stworzenia modelu wybrano parametry, które mogą mieć istotny wpływ na wartość stężenia. Na wyników opisanych w rozdziale 4.1 wybrano następujące parametry:

\begin{itemize}[noitemsep]
\item Prędkość wiatru,
\item Wilgotność,
\item Temperatura,
\item Ciśnienie,
\item Stężenie tlenków azotu,
\item Stężenie tlenku węgla
\end{itemize}


Parametr „Radiacja całkowita” został pominięty ze względu na bardzo niski, oscylujący wokół zera współczynnik korelacji.

Jako, że największy wpływ mają wartości z opóźnieniem od 0 do 5 godzin, skonfigurowano predyktor tak aby przewidywał dane na ich podstawie. Ustawiony także został parametr określający periodyczność danych. Oznacza to, że dane mają podobne przebiegi w skali dnia oraz w skali roku.

Budowa modelu została oparta na klasyfikatorze Multilayered Perceptron. Jest to algorytm wykorzystujący wielowarstwowe sieci neuronowe MLP, których uczenie polega na optymalizacji wag poszczególnych parametrów, w celu eliminacji błędu popełnianego przez całą sieć.

Przykładowa linia logu programu, zawierającego informacje dotyczące predykcji.

\texttt{\scriptsize{23:02:02,734  INFO WekaAgent:410 - Prediction: 2014-11-24 23:00 - 33.76 23.4 44.28\%}}

Wartość informacyjną niosą dane występujące za słowem „Prediction:”, gdzie poszczególne zapisy oznaczają kolejno:

\begin{itemize}[noitemsep]
\item datę i godzinę, która została przeanalizowana,
\item wartość przewidywaną stężenia, wg zbudowanego modelu,
\item wartość rzeczywistą, jaka wtedy wystąpiła,
\item błąd względny przewidywań
\end{itemize}

Analizując logi programu przedstwione w załączniku nr 2, zawierające pełny przebieg predykcji w zakresie czasu wspomnianym, wcześniej jako dane testowe można zauważyć, że względny błąd przewidywań rośnie wraz z oddalaniem się od aktualnej godziny. Przedstawia to rys 4.

Ponadto można stwierdzić, iż predyktor zachowuje się dobrze dla stabilnych warunków atmosferycznych i meteorologicznej, o małej dynamice zmian parametrów. Błędy wynoszą wtedy poniżej 10\%, inaczej zaś w przypadku dużych zmian, błędy niejednokrotnie przekraczają 100\%.


Błędy modelu zostały zobrazowane poprzez obliczenie średniego bezwzględnego błędu procentowego (MAPE – Mean absolute percentage error).


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{blad-mape}
%MAPE &= \frac{100\%}{n}\sum_{t=1}^{n}\left |\frac{e_t}{y_t}\right|
\caption{Wzór MAPE}
\end{figure}

Wykorzystując powyższy wzór błąd został obliczony dla każdego kroku oddzielnie. Wyniki zostały zaprezentowane na wykresie.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{mape}
\caption{Błąd predykcji bez dodatkowych parametrów}
\end{figure}

Dla porównania zbudowano model tylko w oparciu o dane dotyczące stężenia badanego parametru, oraz daty. Średnie błędy dla poszczególnych kroków zaprezentowane zostały na rysunku 4.5.


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{mape2}
\caption{Błąd predykcji z dodatkowymi parametrami}
\end{figure}

Analizując wykresy 4.5 i 4.6 można zauważyć, iż dodatkowe parametry mają wpływ na poprawę precyzji przewidywań, jednak różnica nie jest znacząca, co może świadczyć o  niewielkich wagach w sieci neuronowej.